%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Fichier : 	EDBD-TP4-Tribout-Pluta.tex				        	%
%% Auteurs : 	Cedric Pluta 	(cedric.pluta@etu.umontpellier.fr)	%
%%				Elodie Tribout	(elodie.tribout@etu.umontpellier.fr)%
%%              Natdanaï Besson (natdanai.besson@etu.umontpellier.fr%
%%																	%
%% Description :	Mini-Projet de HMIN122M EDBD       	        	%
%%											                		%
%% Dernière modification : 05 Novembre 2018	    					%
%%																	%
%% Encodage des caractères : UTF-8									%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[11pt]{report}

%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ Packages ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~% 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\setlength{\headheight}{13.59999pt}
\frenchbsetup{StandardLists=true}
% Gestion des images
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{float}
\usepackage{url}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
% Gestion des liens externes
\usepackage[pdftex,linkcolor=UM,citecolor=vertpale,colorlinks=true,pagebackref,bookmarks=true, plainpages=true,urlcolor=bluelink]{hyperref}
% Mise en page des tableaux et code
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{moreverb}
% Interligne
\usepackage{setspace}
% Font et Margin
% Coloration code
\usepackage{listings}

\widowpenalty=10000
\clubpenalty=10000
\hyphenpenalty=5000
\tolerance=1000

\newcommand{\estiloJava}{
\lstset{
    language=SQL,
    basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
    keywordstyle=\color{purple}\bfseries,
    stringstyle=\color{black},
    commentstyle=\color{black},
    morecomment=[s][\color{blue}]{/**}{*/},
    extendedchars=true,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    breaklines=true,
    backgroundcolor=\color{cyan!10},
    breakautoindent=true,
    captionpos=b,
    xleftmargin=0pt,
    tabsize=2
}}

\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
% Mise en forme
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{caption}
\usepackage{fancyhdr}
	\pagestyle{fancy}
	\fancyhead[L]{}
	\fancyhead[R]{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
	\fancyfoot[L]{{\tiny \textbf{\textcolor{UM}{U}}niversité de \textbf{\textcolor{UM}{M}}ontpellier – \textbf{\textcolor{belizehole}{F}}aculté \textbf{\textcolor{belizehole}{D}}es \textbf{\textcolor{belizehole}{S}}ciences}}
	\fancyfoot[R]{\tiny Cédric Pluta, Elodie Tribout et Natdanaï Besson}


\usepackage{xcolor}

\def\thesection{{\Large \Roman{section}.}}
\def\thesubsection{\hspace*{0.8cm} \Alph{subsection}. } 
\def\thesubsubsection{\hspace*{3cm} \alpha{subsubsection}}

\usepackage{titlesec}
    \titleformat{\chapter}[hang]
        {\color{fluffyblue}{}}
        {\thechapter}
        {0.6em}
        {\huge}[]
    \titleformat{\section}[hang]
        {\color{belizehole}{}}
        {\thesection}
        {0.4em}
        {\Large}[]
        
    \titleformat{\subsection}[hang]
    	{\color{peterriver}{}}
    	{\thesubsection}
    	{0.4em}
    	{\large}[]
    \titleformat{\subsubsection}[hang]
    	{\color{sweetblue}{}}
    	{\thesubsubsection}
    	{0.4em}
    	{\large}[]





%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ Informations ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~% 


\hypersetup{							
pdfauthor = {Hello World},
pdftitle = {Travaux Pratiques HMIN122M},		
pdfkeywords = {Hello World, Master, IMAGINA, BDD, informatique,UM},
pdfstartview={FitH}					
pdfcreator = {MikTeX}}


\title{\textcolor{UM}{\Huge{Annales d'Examens L1 Informatique portail CURIE} \\ \huge{Semestre 1}} \\ 1ème année de Licence Informatique}
\date\today

%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ Couleurs ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~% 
\usepackage{color}
\definecolor{UM}{RGB}{255,86,96} % Couleur officielle de l'Université de Montpellier
\definecolor{bluelink}{rgb}{0.25,0.41,0.88}
\definecolor{belizehole}{RGB}{41,128,185}
\definecolor{peterriver}{RGB}{52,152,219}
\definecolor{sweetblue}{RGB}{75,194,188} % Couleur de soutient
\definecolor{fluffyblue}{RGB}{50,165,210}
\definecolor{vertpale}{RGB}{30,215,95}

\definecolor{Vert}{RGB}{22,184,78}
\definecolor{Bleu}{RGB}{10,186,181}
\definecolor{Rouge}{RGB}{253,70,38}
\definecolor{Orange}{RGB}{250,150,30}
\definecolor{Jaune}{RGB}{252,220,18}
\definecolor{Violet}{RGB}{201,160,220}
\definecolor{GrisDark}{RGB}{48,48,48}
\definecolor{Argent}{RGB}{206,206,206}
\definecolor{Beige}{RGB}{243,226,169}
\definecolor{Caramel}{RGB}{152,87,23}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\usepackage[affil-it]{authblk}


\author[ ]{Cédric Pluta, Elodie Tribout et Natdanaï Besson}
\affil[ ]{{\small Université de Montpellier, Département d'Informatique}}
\affil[ ]{\href{mailto:cedric.pluta@etu.umontpellier.fr,elodie.tribout@etu.umontpellier.fr, natdanai.besson@etu.umontpellier.fr}
{\small{\{cedric.pluta\}@etu.umontpellier.fr}}}

%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ Debut du document ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~% 


\begin{document}

\begin{titlepage}
  	\begin{sffamily}
  	\begin{center}

    \includegraphics[scale=0.15]{logo}~\\[1.5cm]

    %\textsc{\Huge Université de Montpellier}\\[2cm]

    \textsc{\huge {\bfseries Mini-projet HMIN122M}\\[2cm]
    EDBD : Entrepôts de Données}\\[1.5cm]

    % Title
    \HRule \\[0.4cm]
    { \huge \bfseries Master 1 Informatique \\[0.4cm]Parcours IMAGINA / DECOL\\[0.4cm] }

    \HRule \\[5.5cm]
    \begin{flushleft} \large
    \Large{Cédric PLUTA (20124156)\\
    Elodie TRIBOUT (20142504) \\
    Natdanaï BESSON (20135753)
    }\\[2cm]
    \end{flushleft}


    \vfill

    {\large \textcolor{UM}{Année Universitaire 2018 - 2019}}

  \end{center}
  \end{sffamily}
\end{titlepage}


\tableofcontents
\newpage

\chapter{Développement d'un Data Warehouse fictif\\ pour l'entreprise Décathlon}

\section{Introduction}

Les entrepôts de données permettent de répondre aux besoins précis des entreprises et leur permettent de tirer le plus d'informations possibles afin d'affiner leurs stratégies de déploiement. La mise en place d’un entrepôt de données dépend donc exclusivement des traitements permettant aux entreprises d’améliorer leur position dans le marché (e.g., la vente d’un produit) ou encore la logistique et la gestion de son fonctionnement interne (e.g., les inventaires, la chaîne de production). \\

Il est donc impératif de ne pas stocker dans un entrepôt toutes les données disponibles dans les différentes sources (sauf pour des cas rares), et de l’alimenter seulement avec les données nécessaires aux requêtes analytiques.\\

En outre, vu le coût de mise en place d’un système d’aide à la décision, il est obligatoire de modéliser avec une grande précision les actions / opérations dont l’analyse est la plus rentable (e.g., augmenter les ventes en proposant des promotions de produit pour une population ciblée). \\

C'est dans le cadre de l'exploitation et l'application de nos connaissances acquises dans l'UE HMIN122M \textit{Entrepôt de Données et Big Data} que nous réalisons ce mini-projet sur l'enseigne française Décathlon.


\newpage

\section{Analyse des besoins}

L'enseigne Décathlon est le leader européen du commerce de détail des articles de sport. Afin d'assurer cette position sur ce marché qui malgré tout stagne face à la multiplication de la concurrence et de la diminution des achats de "renouvellement", la direction souhaite développer différentes stratégies de développement et d'innovation grâce à l'analyse des différentes opérations ayant lieu dans leurs magasins. 

\subsection{Opérations importantes du sujet}

Nous nous sommes donc mis à la place d'un responsable de direction de l'enseigne Decathlon désirant obtenir un outil d'aide à la décision. Pour ce faire, il faut d'abord déterminer quels sont les besoins de son entreprise. \\ 
\begin{itemize}[label=\textbullet ,font= \Large \color{peterriver} , leftmargin= 2cm ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
    \item Développement et amélioration les marques distributeurs Décathlon
    \item Amélioration du ciblage marketing
    \item Optimisation du rayonnage des magasins
    \item Augmentation du volume des ventes
    \item Optimisation de la gestion des stocks
    \item Amélioration du système de livraison 
    \item Optimisation de la gestion des ressources humaines
\end{itemize}

\subsection{Traitements possibles}

\begin{itemize}[label=\textbullet ,font= \Large \color{peterriver} , leftmargin= 2cm ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
    \item Développement et amélioration les marques distributeurs Décathlon
    \begin{itemize}
        \item Quelles sont les produits de marque distributeur Décathlon qui se vendent moins bien que les autres marques proposées par les magasins?
	    \item Quels sont les types de produits que les marques distributeurs Décathlon ne possèdent pas et qui se vendent le plus?
    	\item Quels sont les produits des marques distributeurs "Décathlon" avec le plus de retours au Service Après-Vente?
    \end{itemize}
    
    \item Amélioration du ciblage marketing
    \begin{itemize}
        \item Quels sont les types d'articles les plus vendus sur une période donnée par des clients enregistrés au programme fidélité ?
        \item Quels sont les sports les plus pratiqués par magasin en fonction des achats ?
	       \item Quel est le montant total d'achats par membre du programme fidélité ?
    \end{itemize}
    \item Optimisation du rayonnage des magasins
    \begin{itemize}
        \item Quels sont les équipements de sport qui rapportent le moins ?
    	\item Quels sont les types de produits les plus souvent achetés ensembles ?
    	\item Quels sont les produits les plus vendus par saison et par magasin ?
    \end{itemize}
    \item Augmentation du volume des ventes
    \begin{itemize}
        \item Chiffre d'affaire total en fonction de la saison par magasin ?
	    \item Quel est la quantité de produit vendu par catégorie et par magasin ? 
	    \item Quels sont les types de produits vendus par saison et par magasin ?
    \end{itemize}
    \item Optimisation de la gestion des stocks
    \begin{itemize}
        \item Quels sont les magasins ayant le plus de produits en stock à un jour donné ?
        \item Quelle est la quantité restante pour chaque produit par magasin ?
	    \item Quels sont les produits dont la quantité est inférieure à un certain seuil ?
    \end{itemize}
    \item Amélioration du système de livraison
    \begin{itemize}
        \item Quelles sont les zones géographiques où il y a le plus de livraison ?
	    \item Quelle est la moyenne de livraison par jour et par ville ?
    	\item Quel est le nombre de retrait en magasin par semaine ?
    \end{itemize}
    \item Optimisation de la gestion des ressources humaines
	\begin{itemize}
	    \item Quelle est la proportion de "retrait en magasin" suite à une commande en ligne par magasin sur une période donnée ?
	    \item Quel est le nombre de produits vendu par sport, par tranche horaire et par magasin ?
	    \item Quels sont les types de produits vendus par saison et par magasin ?
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Ordonnancement des actions par ordre de priorité}

\begin{enumerate}
    \item Augmentation du volume des ventes
    \item Optimisation de la gestion des stocks
    \item Amélioration du ciblage marketing
    \item Développement et amélioration les marques distributeurs Décathlon
    \item Optimisation du rayonnage des magasins
    \item Amélioration du système de livraison 
    \item Optimisation de la gestion des ressources humaines
\end{enumerate}

Nous pensons, hypothétiquement, qu'à travers la conception d'un Data Warehouse, l'entreprise Décathlon ne va pas se focaliser uniquement sur la réduction éventuelle des coûts mais sur l'optimisation des dépenses en incluant leurs fournisseurs. Elle veut alors pouvoir prévoir les commandes fournisseur à l'avance grâce aux tendances obtenues afin d'éviter les ruptures de stock et positionner les marchandises dans les zones plus demandeuses et ainsi réduire les temps d'acheminement pour le réapprovisionnement. \\

On obtient alors une augmentation des ventes par une plus grande finesse dans la réponse aux besoins des clients et une réduction des coûts par les optimisations de stocks. Décathlon va ainsi chercher à agir de telle sorte qu'elle puisse continuer son développement stratégique. \\

L'ordre donné est donc en fonction de la meilleure rentabilité potentielle.

\newpage

\section{Conception de l'Entrepôt de Données}
\subsection{Opérations les plus importantes à analyser}

Les opérations les plus importantes à analyser seront donc l'augmentation du volume des ventes ainsi que l'optimisation de la gestion des stocks afin d'avoir à priori une augmentation du chiffre d'affaire et une réduction des coûts d'exploitation.

\subsection{Conception des Data-Marts}

\subsubsection{Augmentation du volume des ventes}

La base de faits pour ce Data-Mart se nomme 'Vente' et sera de type transactionnelle avec des mesures semi-additives. \\

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{diagram_ventes}
\end{center}

\newpage

\subsubsection{Optimisation de la gestion des stocks}

La base de fait de ce Data-Mart, issu d'un snapshot périodique, se nomme 'Stock' et la mesure sera semi-additive.
Elle est semi-additive car l'on va additionner selon certaines dimensions seulement et pas toutes.

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{diagram_stocks}
\end{center}

Dans le rapport précédent, nous avions intégré une dimension supplémentaire, "Livraison" qui finalement n'était pas cohérent avec notre représentation du problème de la gestion des stocks. À cela, nous l'avons supprimé. Nous avons par la suite ajouté une dimension "Lieu" qui permettra d'affiner les recherches en fonction de zones géographiques particulières (par pays par exemple)

\newpage

\subsubsection{Définition des dimensions nécessaires pour chaque opération}

\textbf{\textcolor{UM}{Augmentation du volume des ventes}} \\
\begin{itemize}[label=\textbullet ,font= \Large \color{peterriver} , leftmargin= 1.5cm ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
    \item Vente(\textbf{\textit{idClient}, \textit{idProduit}, \textit{idTemps}, \textit{idLieu}, \textit{idDate}, \textit{idMagasin}}, numeroTransaction, quantiteVendue, prixVente)\\
    \item Client(\textbf{idClient}, prenom, nom, adresse, ville, mail, dateProgrammeFidelite)\\
    \item Produit(\textbf{idProduit}, description, prixHT, prixAchatFournisseur, tauxTaxe, prixTTC, marge, marque, categorie, sousCategorie, typeConditionnement, tailleConditionnement, poidsNet, hauteur, largeur, profondeur)\\
    \item Temps(\textbf{idTemps}, heure, minute, seconde, fuseauHoraire, indicateurAMPM, momentJournee)\\
    \item Lieu(\textbf{idLieu}, pays, departement, region, ville, quartier, rue, codeCommune, zipCode, cedex)\\
    \item CurrentDate(\textbf{idDate}, jour, jourSemaine, jourAnnee, semaine, semaineDuMois, mois, trimestre, annee, saison, vacances)\\
    \item Magasin(\textbf{idMagasin}, nomMagasin, numeroMagasin, nbEmployees, gerantMagasin, SurfaceDuMagasin, SurfaceDeStockage, SurfaceDeVente, datePremièreOuverture, dateFermetureMagasin)\\
\end{itemize}
\textbf{\textcolor{UM}{Optimisation de la gestion des stocks}} \\
\begin{itemize}[label=\textbullet ,font= \Large \color{peterriver}]
    \item Stock(\textbf{\textit{idProduit}, \textit{idLieu}, \textit{idDate}, \textit{idMagasin}}, quantiteEnRayon, quantiteEntrepot, quantiteTotale) \\
    \item Produit(\textbf{idProduit}, description, prixHT, prixAchatFournisseur, tauxTaxe, prixTTC, marge, marque, categorie, sousCategorie, typeConditionnement, tailleConditionnement, poidsNet, hauteur, largeur, profondeur) \\
    \item Lieu(\textbf{idLieu}, pays, departement, region, ville, quartier, rue, codeCommune, zipCode, cedex) \\
    \item CurrentDate(\textbf{idDate}, jour, jourSemaine, jourAnnee, semaine, semaineDuMois, mois, trimestre, annee, saison, vacances) \\
    \item Magasin(\textbf{idMagasin}, nomMagasin, numeroMagasin, nbEmployees, gerantMagasin, SurfaceDuMagasin, SurfaceDeStockage, SurfaceDeVente, datePremiereOuverture, dateFermetureMagasin) \\
\end{itemize}
\newpage
\subsubsection{Le modèle est-il adapté aux traitements de ces actions?}

\textbf{\textcolor{UM}{Augmentation du volume des ventes}} \\

    \begin{itemize}[label=\textbullet ,font= \Large \color{peterriver} , leftmargin= 2cm ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
        \item Chiffre d'affaire total en fonction de la saison par magasin ? OUI
        \item Quel est la quantité de produit vendu par catégorie et par magasin ? OUI
        \item Quel est le total des ventes par magasin et par type de produit ? OUI \\
	 \end{itemize}
	 
	 Notre modèle permet de répondre aux traitements des opérations principales que nous avons retenues. 

\textbf{\textcolor{UM}{Optimisation de la gestion des stocks}} \\

   \begin{itemize}[label=\textbullet ,font= \Large \color{peterriver} , leftmargin= 2cm ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
        \item Quels sont les magasins ayant le plus de produits en stock à un jour donné ? OUI
        \item Quelle est la quantité restante pour chaque produit par magasin ? OUI
	    \item Quels sont les produits dont la quantité est inférieure à un certain seuil ? OUI
	\end{itemize}
    
    Notre modèle permet de répondre aux traitements des opérations principales que nous avons retenues.
    
\subsubsection{Instanciation du modèle}

\textbf{\textcolor{UM}{Augmentation du volume des ventes :}}\\

\textbf{Magasin :} \\
(1, "Montpellier-Odysseum", 157, 199, "Jean-Michel Amoitier", 3900, 1000, 2600, "2008/09/01", NULL)\\
(2, "Quetigny-Dijon", 82, 186, "Jean-Michel Apeupres", 3500, 1000, 2200, "2009/02/11", NULL)\\
(3, 'Orange', 329, 198, "Jean-Michel Padevoix", 3900, 1200, 2600, "2007/09/01", NULL)\\

\textbf{CurrentDate :} \\
(1, 29, 1, 302, 43, 5, 10, 4, 2018, 'Automne', 1)\\
(2, 30, 2, 303, 43, 5, 10, 4, 2018, 'Automne', 1)\\
(3, 31, 3, 304, 43, 5, 10, 4, 2018, 'Automne', 1)\\

\textbf{Lieu :} \\
(1, 'France', 'Herault', 'Occitanie', 'Montpellier', 'Millenaire', "1072 Avenue Georges Melies", 34172, 34000, 4)\\
(2, 'France', "Cote d'Or", "Bourgogne-Franche-Comte", 'Quetigny', "ZI Quetigny", "Rue Champeau", 21515, 21800, NULL)\\
(3, 'France', 'Vaucluse', "Provence-Alpes-Cote-D'Azur", 'Orange', "ZA Porte Sud", "ZA Porte Sud", 84087, 84100, NULL)\\

\textbf{Temps :} \\
(1, 2, 40, 29, "+01", 'PM', "Apres-Midi")\\
(2, 3, 16, 47, "+01", 'PM', "Apres-Midi")\\
(3, 11, 48, 56, "+01", 'AM', 'Matin')\\
(4, 3, 33, 9, "+01", 'PM', "Apres-Midi")\\

\textbf{Produit :} \\
(1, "Expert TR 960", 80.00, 55.59, 20, 96, 24.41, 'ARTENGO', 'Tennis', "Raquette Tennis Adulte", 'libre', NULL, 0.360, 86.5, 35, 2.8)\\
(2, "Kiprun Trail Jaune taille 40", 50.00, 29.9, 20, 60, 20.10, 'KALENJI', 'Trail', "Chaussure de Trail Homme", 'libre', NULL, 0.390, 7.5, 9.8, 26.5)\\
(3, "Kiprun Trail Grise taille 39", 50, 28.55, 20, 60, 21.45, 'KALENJI', 'Trail', "Chaussure de Trail Femme", 'libre', NULL, 0.38, 7.5, 9.8, 25.5)\\
(4, "Survetement 560 Gym Bleu 10 ans", 4.8, 3.5, 20, 6, 1.3, 'DOMYOS', 'Gym', "Survetement Fille", 'libre', NULL, 0.49, 56, 36, 15)\\

\textbf{Client :} \\
(1, 'Michel', 'Bergeait', "55 Rue du Parvis", 'Grabels', "michel.berger@mail.fr", "2009/08/11")\\
(2, NULL, NULL, NULL, 'Quetigny', "david.goodenough@mail.fr", NULL)\\
(3, 'Henri', 'Lechanteur', "256 rue des oiseaux", 'Orange', "henri.cestmoi@mail.fr", "2014/03/15")\\
(4, 'David', 'Goodenought', "40 quai des Carrosses", 'Montpellier', "matuture34@mail.fr", "2018/10/30")\\

\textbf{Vente :} \\
(1, 1, 1, 1, 1, 1, 2, 192.00)\\
(2, 2, 2, 2, 1, 2, 2, 1, 60.00)\\
(3, 3, 3, 3, 2, 3, 3, 1, 60.00)\\
(4, 4, 4, 1, 3, 1, 4, 1, 6.00)\\

\textbf{\textcolor{UM}{Optimisation de la gestion des stocks :}}\\

\textbf{Magasin :} \\
(1, "Montpellier-Odysseum", 157, 199, "Jean-Michel Amoitier", 3900, 1000, 2600, "2008/09/01", NULL)\\
(2, "Quetigny-Dijon", 82, 186, "Jean-Michel Apeupres", 3500, 1000, 2200, "2009/02/11", NULL)\\
(3, 'Orange', 329, 198, "Jean-Michel Padevoix", 3900, 1200, 2600, "2007/09/01", NULL)\\

\textbf{CurrentDate :} \\
(4, 1, 4, 305, 43, 1, 11, 4, 2018, 'Automne', 1)\\
(5, 2, 5, 306, 43, 1, 11, 4, 2018, 'Automne', 1)\\
(6, 3, 6, 307, 43, 1, 11, 4, 2018, 'Automne', 1)\\

\textbf{Lieu :} \\
(1, 'France', 'Herault', 'Occitanie', 'Montpellier', 'Millenaire', "1072 Avenue Georges Melies", 34172, 34000, 4)\\
(2, 'France', "Cote d'Or", "Bourgogne-Franche-Comte", 'Quetigny', "ZI Quetigny", "Rue Champeau", 21515, 21800, NULL)\\
(3, 'France', 'Vaucluse', "Provence-Alpes-Cote-D'Azur", 'Orange', "ZA Porte Sud", "ZA Porte Sud", 84087, 84100, NULL)\\

\textbf{Produit :} \\
(1, "Expert TR 960", 80.00, 55.59, 20, 96, 24.41, 'ARTENGO', 'Tennis', "Raquette Tennis Adulte", 'libre', NULL, 0.360, 86.5, 35, 2.8)\\
(2, "Kiprun Trail Jaune taille 40", 50.00, 29.9, 20, 60, 20.10, 'KALENJI', 'Trail', "Chaussure de Trail Homme", 'libre', NULL, 0.390, 7.5, 9.8, 26.5)\\
(3, "Kiprun Trail Grise taille 39", 50, 28.55, 20, 60, 21.45, 'KALENJI', 'Trail', "Chaussure de Trail Femme", 'libre', NULL, 0.38, 7.5, 9.8, 25.5)\\
(4, "Survetement 560 Gym Bleu 10 ans", 4.8, 3.5, 20, 6, 1.3, 'DOMYOS', 'Gym', "Survetement Fille", 'libre', NULL, 0.49, 56, 36, 15)\\

\textbf{Stock :}\\
(1, 1, 4, 1, 15, 40, 55)\\
(2, 1, 4, 1, 6, 50, 56)\\
(3, 1, 4, 1, 4, 30, 34)\\
(1, 2, 5, 2, 8, 52, 60)\\
(3, 2, 5, 2, 8, 30, 38)\\
(4, 2, 5, 2, 26, 150, 176)\\
(2, 3, 6, 3, 2, 18, 20)\\
(3, 3, 6, 3, 8, 36, 44)\\
(4, 3, 6, 3, 15, 0, 15)\\

\subsection{Estimation de l'occupation en espace mémoire de l'entrepôt}

Les estimations que nous allons donner concernent la taille de l'Entrepôt de Données après 12 mois d'utilisation pour chacun des Data-Mart que nous avons conçu. Afin de nous aider, nous avons utilisé des chiffres en provenance de diverses sources concernant l'enseigne "Décathlon".

\subsubsection{Data-Mart "Vente"}

En Juillet 2018, il existait 1412 \textbf{magasins} de l'enseigne "Décathlon" à travers le monde, et disposait de plus de 60000 références de \textbf{produits}. Ces chiffres ont été récupéré sur le site officiel de recrutement de l'enseigne Décathlon.
On suppose que chaque magasin accueille en moyenne 15 600 \textbf{clients} par jour et que chaque client achète en moyenne 3 articles pour un panier moyen de 29,30 euros. \\

Une année civile est découpée en 365 jours ou 366 jours pour les années bissextiles. Les dates et horaires d'ouverture possibles sont différentes d'une culture à une autre (ouverture le dimanche, jours fériés différents, etc.). Afin de maximiser les résultats, nous supposerons que tous les magasins sont ouverts 7/7j. \\

\noindent Voici donc la taille estimée de chaque dimension :
\begin{itemize}[label=\textbullet ,font= \Large \color{peterriver} , leftmargin= 1.5cm ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
    \item \textbf{Magasin} : 1 412 lignes d'après notre source précédente ;

    \item \textbf{Lieu} : 1412 lignes car chaque magasin est situé en un unique lieu ;

    \item \textbf{Client} : Sachant que chaque magasin accueille 15 600 clients par jour : 15600 * 1412 = 22 027 200 lignes par jour, et porté sur 366 jours, cela donne 8 039 928 000 lignes en supposant que tous les clients soient anonymes et que certains reviennent plusieurs fois dans l'année, expliquant ainsi que cela dépasse la population mondiale ;

    \item \textbf{Produit} : 60 000 lignes au moins, s'il on suit le nombre de référence estimé que possède Décathlon ;

    \item \textbf{Temps} : 86 400 lignes pour le nombre de secondes existants sur une journée de 24 heures ;

    \item \textbf{CurrentDate} : 10 248  lignes afin de représenter toutes les combinaisons jour et dates possibles qui reviennent de façon cyclique, dépendant des années bissextiles. Nous considérons des cycles maximums de 28 ans, donc 366 * 28 = 10 248 lignes. \\
\end{itemize} 

Ainsi, pour 15 600 clients par jour réalisant l'achat de 3 articles en moyenne par passage en caisse dans chaque magasin: 15600 * 3 * 1412 = 66 081 600 lignes.\\

Donc, sur une année, que nous supposerons bissextile afin de maximiser le calcul : 88 108 800 * 366 = 24 185 865 600 lignes. \\

Nous avons alors la génération de  \textbf{24 185 865 600 lignes} dans la table des faits "Vente" sur une année. \\

Au vu du nombre de lignes, nous pouvons suggérer de réaliser un partitionnement par zone géographique (Europe de l'Ouest, Europe de l'Est, Asie Sud-Est, Amérique du Sud, etc).
\newpage
\subsubsection{Data-Mart "Stock"}

Nous allons estimer que dans le pire des cas, chacun des 1412 \textbf{magasins} dispose de chaque référence \textbf{produit} vendue par l'enseigne Décathlon, quelque soit la quantité. Les snapshots sont réalisés quotidiennement. \\

\noindent Voici donc la taille estimée de chaque dimension :
\begin{itemize}[label=\textbullet ,font= \Large \color{peterriver} , leftmargin= 1.5cm ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
    \item \textbf{Magasin} : 1 412 lignes d'après notre source précédente ;

    \item \textbf{Lieu} : 1412 lignes car chaque magasin est situé en un unique lieu ;

    \item \textbf{Produit} : 60 000 lignes au moins, s'il on suit le nombre de référence estimé que possède Décathlon ;

    \item \textbf{CurrentDate} : 10 248  lignes comme expliqué précédemment dans le Data-Mart "Vente".\\
\end{itemize}

Ainsi pour chaque magasin et pour chaque référence : 1412 * 1 * 60 000 = 84 720 000 lignes. \\

Et comme les magasins sont ouverts 7/7j : 84 720 00 * 366 = 31 007 520 000 lignes. \\

Nous avons donc la génération de  \textbf{31 007 520 000 lignes} dans la table des faits "Stock" sur une année.

De même, nous suggérons un partitionnement de la table des faits par zone géographique. \\

\subsection{Estimation de l'espace mémoire nécessaire à l'entrepôt de données}

Afin de calculer approximativement la taille en octet de chaque table sur 12 mois d'utilisation, nous avons dû définir la taille de chaque type utilisé :
\begin{itemize}[label=\textbullet ,font= \Large \color{peterriver} , leftmargin= 1.5cm ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
    \item \textbf{Date} : fixé à 7 octets ;
    \item \textbf{Numeric} : de 1 à 22 octets en fonction de la précision et du décalage après la virgule. De façon empirique, nous avons déterminé la formule suivante afin d'approximer la taille d'un champs : $(taille / 2) + 1$;
    \item \textbf{Varchar2} : en considérant qu'un caractère est codé sur un octet, la taille maximale en mode Standard (si le système est configuré sur MAX\_STRING\_SIZE = STANDARD) est de 4000 octets.
\end{itemize}

Nous nous sommes basé sur la \href{https://docs.oracle.com/database/121/SQLRF/sql_elements001.htm#SQLRF30020}{documentation officielle d'Oracle}. Nous pouvons donc déduire de la taille d'une ligne et donc du tableau si on reprend les estimations précédentes. Les types et précisions des champs de chaque tables sont spécifiées en \hyperref[create-table]{annexe} 

\begin{itemize}[label=\textbullet ,font= \Large \color{peterriver} , leftmargin= 1.5cm ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
    \item \textbf{Dimension Magasin} : 167 octets par ligne, donc 167 octets * 1 412 lignes = \textcolor{Bleu}{235 804 octets} ;

    \item \textbf{Dimension Lieu} : 525 octets par ligne, donc 525 * 1412 lignes = \textcolor{Bleu}{741 300 octets} ;

    \item \textbf{Dimension Client} : 460 octets par ligne donc 460 octets * 8 039 928 000 lignes = \textcolor{Bleu}{3,698 To} environs;

    \item \textbf{Dimension Produit} : 528 octets par ligne, donc 528 octets * 60 000 lignes = \textcolor{Bleu}{31,68 Mo} ;

    \item \textbf{Dimension Temps} : 48 octets par ligne, donc 48 octets * 86 400 lignes = \textcolor{Bleu}{4,15 Mo} environs ;

    \item \textbf{Dimension CurrentDate} :30 octets, donc 30 octets * 10 248  lignes = \textcolor{Bleu}{307 440 octets} ;
    
    \item \textbf{Table des faits Vente} : chaque ligne représente 45 octets en mémoire, donc 45 * 24 185 865 600 lignes = \textcolor{Bleu}{1,088 To} environs
    
    \item \textbf{Table des faits Stock} : chaque ligne représente 35 octets, donc 35 *  31 007 520 000 lignes = \textcolor{Bleu}{1,085 To} environs \\
\end{itemize} 

Soit environs \textcolor{Rouge}{5,871 To + K octets} sachant K une constante comprenant le stockage des noms des colonnes et des tables, des méta-données éventuelles ainsi que la place en mémoire occupée par l'indexation des informations. Chaque SGBD dispose de sa propre façon de créer et de stocker les indexations.

\section{Implémentation de la solution}

\subsection{Implémentation sous Oracle et vues virtuelles}

L'implémentation est en annexe dans \hyperref[implementation]{les listings 2.1 à 2.4}.

Une vue est un ensemble de relations déduites d'une base de données par compositions des relations entre les tables. Elles sont ici virtuelles car elle ne sont pas stockées dans la base de données. Les vues existent donc à des fins d'exploitation visuelle seulement.
\begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Vues virtuelles des dimensions partagées}, label=lst:sqlcode0]
-- Tables virtuelles liees a Vente

CREATE OR REPLACE VIEW VENTE_PRODUIT
AS SELECT * FROM Produit;

CREATE OR REPLACE VIEW VENTE_LIEU
AS SELECT * FROM Lieu;

CREATE OR REPLACE VIEW VENTE_DATE
AS SELECT * FROM CurrentDate;

CREATE OR REPLACE VIEW VENTE_MAGASIN
AS SELECT * FROM Magasin;

-- Tables virtuelles liees a Stock

CREATE OR REPLACE VIEW STOCK_PRODUIT
AS SELECT * FROM Produit;

CREATE OR REPLACE VIEW STOCK_LIEU
AS SELECT * FROM Lieu;

CREATE OR REPLACE VIEW STOCK_DATE
AS SELECT * FROM CurrentDate;

CREATE OR REPLACE VIEW STOCK_MAGASIN
AS SELECT * FROM Magasin;
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}

\subsection{Traitement de requêtes analytiques}


    \begin{itemize}[label=\textbullet ,font= \Large \color{peterriver} , leftmargin= 2cm ,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
        \item Chiffre d'affaire total en fonction de la saison par magasin ? \\
        \begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Requête analytique n°1}, label=lst:sqlcode1]
SELECT cd.saison, m.idMagasin, AVG(v.prixVente) AS CA
FROM Vente v, VENTE_MAGASIN m, VENTE_DATE cd
WHERE v.idDate = cd.idDate
AND v.idMagasin = m.idMagasin
GROUP BY(cd.saison, m.idMagasin);
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}
        
        \item Quel est la quantité de produit vendu par catégorie et par magasin ?  
        \begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Requête analytique n°2}, label=lst:sqlcode2]
SELECT m.idMagasin, p.categorie, v.quantiteVendue AS "Quantite"
FROM Vente v, VENTE_MAGASIN m, VENTE_PRODUIT p
WHERE v.idProduit = p.idProduit 
AND v.idMagasin = m.idMagasin
GROUP BY (m.idMagasin, p.categorie, v.quantiteVendue)
ORDER BY m.idMagasin;
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}
        
        \item Quel est le total des ventes par magasin et par type de produit ?
                \begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Requête analytique n°3}, label=lst:sqlcode3]
SELECT m.idMagasin, p.categorie, SUM(v.prixVente) AS "Quantite"
FROM Vente v, VENTE_MAGASIN m, VENTE_PRODUIT p
WHERE v.idProduit = p.idProduit 
AND v.idMagasin = m.idMagasin
GROUP BY (m.idMagasin, p.categorie, v.prixVente)
ORDER BY m.idMagasin, p.categorie;
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}
        
        \item Quel est le moment de la journée où il y a le plus de vente ?

        \begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Requête analytique n°4}, label=lst:sqlcode4]
SELECT t.indicateurAMPM, COUNT(v.prixVente)
FROM Vente v, Temps t
WHERE v.idTemps = t.idTemps
GROUP BY t.indicateurAMPM
ORDER BY COUNT(v.prixVente);
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}

        \item Quels sont les magasins ayant effectué le plus de vente en 2018 ?
        
                \begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Requête analytique n°5}, label=lst:sqlcode5]
SELECT COUNT(p.idProduit) , v.idMagasin
FROM VENTE_PRODUIT p, Vente v, VENTE_DATE d
WHERE p.idProduit = v.idProduit
AND v.idDate = d.idDate
AND d.annee = 2018
GROUP BY v.idMagasin
ORDER BY COUNT(p.idProduit) DESC;


\end{lstlisting}
\end{scriptsize}
        
        \item Quelle est la quantité restante pour chaque produit par magasin ? 
        \begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Requête analytique n°6}, label=lst:sqlcode6]
SELECT m.idMagasin, p.description, SUM(s.quantiteTotale)
FROM STOCK_MAGASIN m, STOCK_PRODUIT p, Stock s
WHERE m.idMagasin = s.idMagasin
AND p.idProduit = s.idProduit
GROUP BY m.idMagasin, p.description;
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}       
        
	    \item Quels sont les produits dont la quantité est inférieure à un certain seuil ? 
	    
	            \begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Requête analytique n°7}, label=lst:sqlcode7]
SELECT m.idMagasin, p.idProduit, p.description, s.quantiteEntrepot
FROM STOCK_PRODUIT p, STOCK_MAGASIN m , Stock s
WHERE p.idProduit = s.idProduit
AND m.idMagasin = s.idMagasin
AND s.quantiteEntrepot < 50
GROUP BY m.idMagasin, p.idProduit, p.description, s.quantiteEntrepot;
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}   

	    \item Quels sont les produits dont la quantité est supérieure à un certain seuil ? 
	    
	            \begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Requête analytique n°8}, label=lst:sqlcode8]
SELECT m.idMagasin, p.idProduit, p.description, s.quantiteEntrepot
FROM STOCK_PRODUIT p, STOCK_MAGASIN m , Stock s
WHERE p.idProduit = s.idProduit
AND m.idMagasin = s.idMagasin
AND s.quantiteEntrepot > 50
GROUP BY m.idMagasin, p.idProduit, p.description, s.quantiteEntrepot;
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}   

        \item Quels sont les magasins ayant le plus de produits en stock à un jour donné ?
        	            \begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Requête analytique n°9}, label=lst:sqlcode9]

SELECT m.nomMagasin, SUM(s.quantiteTotale)
FROM STOCK_MAGASIN m, STOCK_DATE d, Stock s
WHERE m.idMagasin = s.idMagasin
AND d.idDate = s.idDate
AND d.jour <= 5
AND d.mois <= 11
AND d.annee <= 2018
GROUP BY m.nomMagasin;
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}   
        
	    \item Quels sont les produits prenant le plus de place en entrepôt par magasin ?
        \begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Requête analytique n°10}, label=lst:sqlcode10]
SELECT  m.idMagasin, p.idProduit, p.description, ((p.hauteur * p.largeur * p.profondeur) * s.quantiteEntrepot) / 1000000 AS "Volume"
FROM STOCK_PRODUIT p, STOCK_MAGASIN m, Stock s
WHERE m.idMagasin = s.idMagasin
AND p.idProduit = s.idProduit
GROUP BY m.idMagasin, p.idProduit, p.description, p.hauteur,  p.largeur,  p.profondeur,  s.quantiteEntrepot
ORDER BY ((p.hauteur * p.largeur * p.profondeur) * s.quantiteEntrepot) DESC;
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}  
	    
	\end{itemize}

\subsection{Vues matérialisées permettant de répondre aux requêtes analytiques}

\textbf{\textcolor{UM}{Vue matérialisées issues du Data-Mart Stock}}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{vm_stock}    
\end{center}


\begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Vue matérialisée pour les requêtes sur la table des faits Stock}, label=lst:sqlcode30]
CREATE MATERIALIZED VIEW MV_SPDM
AS
	SELECT m.idMagasin, m.nomMagasin, p.idProduit, p.description, p.hauteur, p.largeur, p.profondeur, s.quantiteEntrepot, s.quantiteTotale, d.idDate, d.jour, d.mois, d.annee
	FROM Magasin m, Produit p, CurrentDate d, Stock s 
	WHERE s.idMagasin = m.idMagasin
	AND s.idProduit = p.idProduit
	AND s.idDate = d.idDate;
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}  

\textbf{\textcolor{UM}{Vue matérialisées issues du Data-Mart Vente}}

\begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Vue matérialisée pour les requêtes sur la table des faits Stock}, label=lst:sqlcode31]
CREATE MATERIALIZED VIEW MV_VPDMT
AS
	SELECT m.idMagasin, p.catergorie, t.idTemps, t.indicateurAMPM, d.idDate, d.annee, d.saison, v.prixVente, v.quantiteVendue
	FROM Produit p, CurrentDate d, Magasin m, Temps t
	WHERE v.idMagasin = m.idMagasin
	AND v.idProduit = p.idProduit
	AND v.idDate = d.idDate
	AND v.idTemps = t.idTemps;
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}  

L'utilisation des vues matérialisées par rapport aux vues virtuelles comporte de nombreux avantages. Elles nous offrent la possibilité de stocker des résultats de requêtes qui peuvent être lourdes et/ou complexes, faire des réplications de tables ainsi que des pré-agrégations accessibles facilement et rapidement pour d'autres requêtes. Son utilité première est donc d'optimiser les performances, chose essentielle dans un Entrepôt de Données.

Celles-ci ne sont d'ailleurs pas recalculées à chaque appel, elle peuvent néanmoins subir un rafraîchissement en fonction des besoins (ON COMMIT par exemple). Ainsi, le SGBD peut tirer pleinement partie de leur création en les utilisant lorsque c'est nécessaire et jugé plus rapide par l'optimiseur. 

\newpage
\chapter{Annexes}

\section{Implémentation sous Oracle} \label{implementation}
\label{create-table}
\begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Création des tables}, label=lst:sqlcode12]
DROP TABLE Vente;
DROP TABLE Stock;
DROP TABLE Client;
DROP TABLE Produit;
DROP TABLE Temps;
DROP TABLE Lieu;
DROP TABLE CurrentDate;
DROP TABLE Magasin;

CREATE TABLE Magasin(
	idMagasin 				NUMERIC(8) NOT NULL,
	nomMagasin 				VARCHAR2(64) NOT NULL,
	numeroMagasin 			NUMERIC(6) NOT NULL,
	nbEmployees				NUMERIC(6),
	gerantMagasin			VARCHAR2(64),
	SurfaceDuMagasin		NUMERIC(6),
	SurfaceDeStockage		NUMERIC(6),
	SurfaceDeVente			NUMERIC(6),
	datePremiereOuverture	DATE NOT NULL,
	dateFermetureMagasin	DATE
);

CREATE TABLE CurrentDate(
	idDate					NUMERIC(8) NOT NULL,
	jour 					NUMERIC(2) NOT NULL,
	jourSemaine				NUMERIC(1) NOT NULL,
	jourAnnee				NUMERIC(3) NOT NULL,
	semaine 				NUMERIC(2) NOT NULL,
	semaineDuMois 			NUMERIC(1) NOT NULL,
	mois 					NUMERIC(2) NOT NULL,
	trimestre 				NUMERIC(1) NOT NULL,
	annee 					NUMERIC(4) NOT NULL,
	saison 					VARCHAR2(12) NOT NULL,
	vacances				NUMERIC(1)
);

CREATE TABLE Lieu(
	idLieu 					NUMERIC(8) NOT NULL,
	pays					VARCHAR2(64) NOT NULL,
	departement 			VARCHAR2(64) NOT NULL,
	region 					VARCHAR2(64) NOT NULL,
	ville 					VARCHAR2(128) NOT NULL,
	quartier 				VARCHAR2(64),
	rue						VARCHAR2(128),
	codeCommune				NUMERIC(5),
	zipCode					NUMERIC(5) NOT NULL,
	cedex					NUMERIC(2)
);

CREATE TABLE Temps(
	idTemps					NUMERIC(8) NOT NULL,
	heure					NUMERIC(2) NOT NULL,
	minute					NUMERIC(2) NOT NULL,
	seconde					NUMERIC(2) NOT NULL,
	fuseauHoraire 			VARCHAR2(3) NOT NULL,
	indicateurAMPM			VARCHAR2(2) NOT NULL,
	momentJournee			VARCHAR2(32)
);

CREATE TABLE Produit(
	idProduit				NUMERIC(8) NOT NULL,
	description				VARCHAR2(128) NOT NULL,
	prixHT 					NUMERIC(8,2) NOT NULL,
	prixAchatFournisseur	NUMERIC(8,2) NOT NULL,
	tauxTaxe				NUMERIC(4,2) NOT NULL,
	prixTTC 				NUMERIC(8,2) NOT NULL,
	marge 					NUMERIC(8,2) NOT NULL,
	marque 					VARCHAR2(64) NOT NULL,
	categorie 				VARCHAR2(128) NOT NULL,
	sousCategorie 			VARCHAR2(128) NOT NULL,
	typeConditionnement 	VARCHAR2(32),
	tailleConditionnement 	NUMERIC(3),
	poidsNet 				NUMERIC(5,2),
	hauteur 				NUMERIC(4),
	largeur 				NUMERIC(4),
	profondeur				NUMERIC(4)
);

CREATE TABLE Client(
	idClient 				NUMERIC(8) NOT NULL,
	prenom 					VARCHAR2(64),
	nom 					VARCHAR2(64),
	adresse 				VARCHAR2(64),
	ville 					VARCHAR2(128),
	mail 					VARCHAR2(128),
	dateProgrammeFidelite	DATE
);

CREATE TABLE Stock(
	idProduit 				NUMERIC(8) NOT NULL,
	idLieu 					NUMERIC(8) NOT NULL,	
	idDate 					NUMERIC(8) NOT NULL,
	idMagasin 				NUMERIC(8) NOT NULL,
	quantiteEnRayon 		NUMERIC(8) NOT NULL,
	quantiteEntrepot 		NUMERIC(8) NOT NULL,
	quantiteTotale			NUMERIC(8) NOT NULL	
);

CREATE TABLE Vente(
	idClient 				NUMERIC(8) NOT NULL,
	idProduit				NUMERIC(8) NOT NULL,
	idTemps 				NUMERIC(8) NOT NULL,
	idLieu 					NUMERIC(8) NOT NULL,
	idDate 					NUMERIC(8) NOT NULL,
	idMagasin 				NUMERIC(8) NOT NULL,
	numeroTransaction 		NUMERIC(8) NOT NULL, 
	quantiteVendue 			NUMERIC(8) NOT NULL,
	prixVente 				NUMERIC(8) NOT NULL
);

\end{lstlisting}
\end{scriptsize}

\begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Ajout des contraintes d'intégrité}, label=lst:sqlcode13]
ALTER TABLE CurrentDate ADD CONSTRAINT CHECK_jour CHECK (jour BETWEEN 0 AND 31);

ALTER TABLE CurrentDate ADD CONSTRAINT CHECK_jourSemaine CHECK (jourSemaine BETWEEN 1 AND 7);

ALTER TABLE CurrentDate ADD CONSTRAINT CHECK_jourAnnee CHECK (jourAnnee BETWEEN 1 AND 366);

ALTER TABLE CurrentDate ADD CONSTRAINT CHECK_semaine CHECK (semaine BETWEEN 1 AND 53);

ALTER TABLE CurrentDate ADD CONSTRAINT CHECK_semaineDuMois CHECK (semaineDuMois BETWEEN 1 AND 5);

ALTER TABLE CurrentDate ADD CONSTRAINT CHECK_mois CHECK (mois BETWEEN 1 AND 12);

ALTER TABLE CurrentDate ADD CONSTRAINT CHECK_trimestre CHECK (trimestre BETWEEN 1 AND 4);

ALTER TABLE CurrentDate ADD CONSTRAINT CHECK_annee CHECK (annee >= 1976);

ALTER TABLE CurrentDate ADD CONSTRAINT CHECK_vacances CHECK (vacances BETWEEN 0 AND 1);

ALTER TABLE Temps ADD CONSTRAINT CHECK_heure CHECK (heure BETWEEN 0 AND 12);

ALTER TABLE Temps ADD CONSTRAINT CHECK_minute CHECK (minute BETWEEN 0 AND 60);

ALTER TABLE Temps ADD CONSTRAINT CHECK_seconde CHECK (seconde BETWEEN 0 AND 60);

ALTER TABLE Temps ADD CONSTRAINT CHECK_indicateurAMPM CHECK (indicateurAMPM IN ('AM', 'PM'));

ALTER TABLE Temps ADD CONSTRAINT CHECK_momentJourneee CHECK (momentJournee IN ('Matin', 'Midi', 'Apres-Midi', 'Soir'));

ALTER TABLE Produit ADD CONSTRAINT CHECK_prixHT CHECK (prixHT >= 0.0);

ALTER TABLE Produit ADD CONSTRAINT CHECK_prixAchatFournisseur CHECK (prixAchatFournisseur >= 0.0);

ALTER TABLE Produit ADD CONSTRAINT CHECK_tauxTaxe CHECK (tauxTaxe BETWEEN 0 AND 99);

ALTER TABLE Produit ADD CONSTRAINT CHECK_prixTTC CHECK (prixTTC >= 0.0);

ALTER TABLE Produit ADD CONSTRAINT CHECK_marge CHECK (marge >= 0.0);

ALTER TABLE Stock ADD CONSTRAINT CHECK_quantiteEnRayon CHECK (quantiteEnRayon >= 0);

ALTER TABLE Stock ADD CONSTRAINT CHECK_quantiteEntrepot CHECK (quantiteEntrepot >= 0);

ALTER TABLE Stock ADD CONSTRAINT CHECK_quantiteTotale CHECK (quantiteTotale >= 0);

ALTER TABLE Vente ADD CONSTRAINT CHECK_prixVente CHECK (prixVente >= 0.0);
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}

\begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Insertion des données}, label=lst:sqlcode14]
-- Magasin - clear

INSERT INTO Magasin (idMagasin, nomMagasin, numeroMagasin, nbEmployees, gerantMagasin, SurfaceDuMagasin, SurfaceDeStockage, SurfaceDeVente, datePremiereOuverture, dateFermetureMagasin) VALUES (1, 'Montpellier-Odysseum', 157, 199, 'Jean-Michel Amoitier', 3900, 1000, 2600, TO_DATE('2008/09/01', 'YYYY/MM/DD'), NULL);

INSERT INTO Magasin (idMagasin, nomMagasin, numeroMagasin, nbEmployees, gerantMagasin, SurfaceDuMagasin, SurfaceDeStockage, SurfaceDeVente, datePremiereOuverture, dateFermetureMagasin) VALUES (2, 'Quetigny-Dijon', 82, 186, 'Jean-Michel Apeupres', 3500, 1000, 2200, TO_DATE('2009/02/11', 'YYYY/MM/DD'), NULL);

INSERT INTO Magasin (idMagasin, nomMagasin, numeroMagasin, nbEmployees, gerantMagasin, SurfaceDuMagasin, SurfaceDeStockage, SurfaceDeVente, datePremiereOuverture, dateFermetureMagasin) VALUES (3, 'Orange', 329, 198, 'Jean-Michel Padevoix', 3900, 1200, 2600, TO_DATE('2007/09/01', 'YYYY/MM/DD'), NULL);


-- CurrentDate - clear

INSERT INTO CurrentDate (idDate, jour, jourSemaine, jourAnnee, semaine, semaineDuMois, mois, trimestre, annee, saison, vacances) VALUES (1, 29, 1, 302, 43, 5, 10, 4, 2018, 'Automne', 1);

INSERT INTO CurrentDate (idDate, jour, jourSemaine, jourAnnee, semaine, semaineDuMois, mois, trimestre, annee, saison, vacances) VALUES (2, 30, 2, 303, 43, 5, 10, 4, 2018, 'Automne', 1);

INSERT INTO CurrentDate (idDate, jour, jourSemaine, jourAnnee, semaine, semaineDuMois, mois, trimestre, annee, saison, vacances) VALUES (3, 31, 3, 304, 43, 5, 10, 4, 2018, 'Automne', 1);

INSERT INTO CurrentDate (idDate, jour, jourSemaine, jourAnnee, semaine, semaineDuMois, mois, trimestre, annee, saison, vacances) VALUES (4, 1, 4, 305, 43, 1, 11, 4, 2018, 'Automne', 1);

INSERT INTO CurrentDate (idDate, jour, jourSemaine, jourAnnee, semaine, semaineDuMois, mois, trimestre, annee, saison, vacances) VALUES (5, 2, 5, 306, 43, 1, 11, 4, 2018, 'Automne', 1);

INSERT INTO CurrentDate (idDate, jour, jourSemaine, jourAnnee, semaine, semaineDuMois, mois, trimestre, annee, saison, vacances) VALUES (6, 3, 6, 307, 43, 1, 11, 4, 2018, 'Automne', 1);

INSERT INTO CurrentDate (idDate, jour, jourSemaine, jourAnnee, semaine, semaineDuMois, mois, trimestre, annee, saison, vacances) VALUES (7, 14, 4, 73, 11, 3, 3, 1, 2019, 'Printemps', 0);

INSERT INTO CurrentDate (idDate, jour, jourSemaine, jourAnnee, semaine, semaineDuMois, mois, trimestre, annee, saison, vacances) VALUES (8, 15, 5, 74, 11, 3, 3, 1, 2019, 'Printemps', 0);


-- Lieu - clear 

INSERT INTO Lieu (idLieu, pays, departement, region, ville, quartier, rue, codeCommune, zipCode, cedex) VALUES (1, 'France', 'Herault', 'Occitanie', 'Montpellier', 'Millenaire', '1072 Avenue Georges Melies', 34172, 34000, 4);

INSERT INTO Lieu (idLieu, pays, departement, region, ville, quartier, rue, codeCommune, zipCode, cedex) VALUES (2, 'France', 'Cote d-Or', 'Bourgogne-Franche-Comte', 'Quetigny', 'ZI Quetigny', 'Rue Champeau', 21515, 21800, NULL);

INSERT INTO Lieu (idLieu, pays, departement, region, ville, quartier, rue, codeCommune, zipCode, cedex) VALUES (3, 'France', 'Vaucluse', 'Provence-Alpes-Cote-D-Azur', 'Orange', 'ZA Porte Sud', 'ZA Porte Sud', 84087, 84100, NULL);


-- Temps - clear

INSERT INTO Temps (idTemps, heure, minute, seconde, fuseauHoraire, indicateurAMPM, momentJournee) VALUES (1, 2, 40, 29, '+01', 'PM', 'Apres-Midi');

INSERT INTO Temps (idTemps, heure, minute, seconde, fuseauHoraire, indicateurAMPM, momentJournee) VALUES (2, 3, 16, 47, '+01', 'PM', 'Apres-Midi');

INSERT INTO Temps (idTemps, heure, minute, seconde, fuseauHoraire, indicateurAMPM, momentJournee) VALUES (3, 11, 48, 56, '+01', 'AM', 'Matin');

INSERT INTO Temps (idTemps, heure, minute, seconde, fuseauHoraire, indicateurAMPM, momentJournee) VALUES (4, 3, 33, 9, '+01', 'PM', 'Apres-Midi');


-- Produit - clear

INSERT INTO Produit (idProduit, description, prixHT, prixAchatFournisseur, tauxTaxe, prixTTC, marge, marque, categorie, sousCategorie, typeConditionnement, tailleConditionnement, poidsNet, hauteur, largeur, profondeur) VALUES (1, 'Expert TR 960', 80.00, 55.59, 20, 96, 24.41, 'ARTENGO', 'Tennis', 'Raquette Tennis Adulte', 'libre', NULL, 0.360, 86.5, 35, 2.8);

INSERT INTO Produit (idProduit, description, prixHT, prixAchatFournisseur, tauxTaxe, prixTTC, marge, marque, categorie, sousCategorie, typeConditionnement, tailleConditionnement, poidsNet, hauteur, largeur, profondeur) VALUES (2, 'Kiprun Trail Jaune taille 40', 50.00, 29.9, 20, 60, 20.10, 'KALENJI', 'Trail', 'Chaussure de Trail Homme', 'libre', NULL, 0.390, 7.5, 9.8, 26.5);

INSERT INTO Produit (idProduit, description, prixHT, prixAchatFournisseur, tauxTaxe, prixTTC, marge, marque, categorie, sousCategorie, typeConditionnement, tailleConditionnement, poidsNet, hauteur, largeur, profondeur) VALUES (3, 'Kiprun Trail Grise taille 39', 50, 28.55, 20, 60, 21.45, 'KALENJI', 'Trail', 'Chaussure de Trail Femme', 'libre', NULL, 0.38, 7.5, 9.8, 25.5);

INSERT INTO Produit (idProduit, description, prixHT, prixAchatFournisseur, tauxTaxe, prixTTC, marge, marque, categorie, sousCategorie, typeConditionnement, tailleConditionnement, poidsNet, hauteur, largeur, profondeur) VALUES (4, 'Survetement 560 Gym Bleu 10 ans', 4.8, 3.5, 20, 6, 1.3, 'DOMYOS', 'Gym', 'Survetement Fille', 'libre', NULL, 0.49, 56, 36, 15);


-- Client - clear

INSERT INTO Client (idClient, prenom, nom, adresse, ville, mail, dateProgrammeFidelite) VALUES (1, 'Michel', 'Bergeait', '55 Rue du Parvis', 'Grabels', 'michel.berger@mail.fr', '2009/08/11');

INSERT INTO Client (idClient, prenom, nom, adresse, ville, mail, dateProgrammeFidelite) VALUES (2, NULL, NULL, NULL, 'Quetigny', 'david.goodenough@mail.fr', NULL);

INSERT INTO Client (idClient, prenom, nom, adresse, ville, mail, dateProgrammeFidelite) VALUES (3, 'Henri', 'Lechanteur', '256 rue des oiseaux', 'Orange', 'henri.cestmoi@mail.fr', '2014/03/15');

INSERT INTO Client (idClient, prenom, nom, adresse, ville, mail, dateProgrammeFidelite) VALUES (4, 'David', 'Goodenought', '40 quai des Carrosses', 'Montpellier', 'matuture34@mail.fr', '2018/10/30');


-- Stock - clear

INSERT INTO Stock (idProduit, idLieu, idDate, idMagasin, quantiteEnRayon, quantiteEntrepot, quantiteTotale) VALUES (1, 1, 4, 1, 15, 40, 55);

INSERT INTO Stock (idProduit, idLieu, idDate, idMagasin, quantiteEnRayon, quantiteEntrepot, quantiteTotale) VALUES (2, 1, 4, 1, 6, 50, 56);

INSERT INTO Stock (idProduit, idLieu, idDate, idMagasin, quantiteEnRayon, quantiteEntrepot, quantiteTotale) VALUES (3, 1, 4, 1, 4, 30, 34);

INSERT INTO Stock (idProduit, idLieu, idDate, idMagasin, quantiteEnRayon, quantiteEntrepot, quantiteTotale) VALUES (1, 2, 5, 2, 8, 52, 60);

INSERT INTO Stock (idProduit, idLieu, idDate, idMagasin, quantiteEnRayon, quantiteEntrepot, quantiteTotale) VALUES (3, 2, 5, 2, 8, 30, 38);

INSERT INTO Stock (idProduit, idLieu, idDate, idMagasin, quantiteEnRayon, quantiteEntrepot, quantiteTotale) VALUES (4, 2, 5, 2, 26, 150, 176);

INSERT INTO Stock (idProduit, idLieu, idDate, idMagasin, quantiteEnRayon, quantiteEntrepot, quantiteTotale) VALUES (2, 3, 6, 3, 2, 18, 20);

INSERT INTO Stock (idProduit, idLieu, idDate, idMagasin, quantiteEnRayon, quantiteEntrepot, quantiteTotale) VALUES (3, 3, 6, 3, 8, 36, 44);

INSERT INTO Stock (idProduit, idLieu, idDate, idMagasin, quantiteEnRayon, quantiteEntrepot, quantiteTotale) VALUES (4, 3, 6, 3, 15, 0, 15);


-- Vente - clear

INSERT INTO Vente (idClient, idProduit, idTemps, idLieu, idDate, idMagasin, numeroTransaction, quantiteVendue, prixVente) VALUES (1, 1, 1, 1, 1, 1, 2, 2, 184.00);

INSERT INTO Vente (idClient, idProduit, idTemps, idLieu, idDate, idMagasin, numeroTransaction, quantiteVendue, prixVente) VALUES (2, 2, 2, 2, 1, 2, 2, 1, 60.00);

INSERT INTO Vente (idClient, idProduit, idTemps, idLieu, idDate, idMagasin, numeroTransaction, quantiteVendue, prixVente) VALUES (3, 3, 3, 3, 2, 3, 3, 1, 60.00);

INSERT INTO Vente (idClient, idProduit, idTemps, idLieu, idDate, idMagasin, numeroTransaction, quantiteVendue, prixVente) VALUES (4, 4, 4, 1, 3, 1, 4, 3, 18.00);

INSERT INTO Vente (idClient, idProduit, idTemps, idLieu, idDate, idMagasin, numeroTransaction, quantiteVendue, prixVente) VALUES (1, 2, 2, 1, 7, 1, 5, 1, 60.00);

INSERT INTO Vente (idClient, idProduit, idTemps, idLieu, idDate, idMagasin, numeroTransaction, quantiteVendue, prixVente) VALUES (2, 1, 3, 2, 8, 2, 6, 1, 92.00);
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}

\begin{scriptsize}
\estiloJava
\begin{lstlisting}[caption={Ajout des clefs primaires et étrangères}, label=lst:sqlcode15]
-- Magasin
ALTER TABLE Magasin ADD PRIMARY KEY(idMagasin);

-- CurrentDate
ALTER TABLE CurrentDate ADD PRIMARY KEY(idDate);

-- Lieu
ALTER TABLE Lieu ADD PRIMARY KEY(idLieu);

-- Temps
ALTER TABLE Temps ADD PRIMARY KEY(idTemps);

-- Produit
ALTER TABLE Produit ADD PRIMARY KEY(idProduit);

-- Client
ALTER TABLE Client ADD PRIMARY KEY(idClient);

-- Stock
ALTER TABLE Stock ADD FOREIGN KEY(idMagasin) REFERENCES Magasin(idMagasin);
ALTER TABLE Stock ADD FOREIGN KEY(idDate) REFERENCES CurrentDate(idDate);
ALTER TABLE Stock ADD FOREIGN KEY(idLieu) REFERENCES Lieu(idLieu);
ALTER TABLE Stock ADD FOREIGN KEY(idProduit) REFERENCES Produit(idProduit);
ALTER TABLE Stock ADD PRIMARY KEY(idMagasin, idDate, idLieu, idProduit);

-- Vente
ALTER TABLE Vente ADD FOREIGN KEY(idMagasin) REFERENCES Magasin(idMagasin);
ALTER TABLE Vente ADD FOREIGN KEY(idDate) REFERENCES CurrentDate(idDate);
ALTER TABLE Vente ADD FOREIGN KEY(idLieu) REFERENCES Lieu(idLieu);
ALTER TABLE Vente ADD FOREIGN KEY(idTemps) REFERENCES Temps(idTemps);
ALTER TABLE Vente ADD FOREIGN KEY(idProduit) REFERENCES Produit(idProduit);
ALTER TABLE Vente ADD FOREIGN KEY(idClient) REFERENCES Client(idClient);
ALTER TABLE Vente ADD PRIMARY KEY(idMagasin, idDate, idLieu, idTemps, idProduit, idClient);
\end{lstlisting}
\end{scriptsize}

\end{document}
